**變形金剛：微型傳說**(<sup>[日文](../Page/日文.md "wikilink"):</sup>****，<sup>[英文直譯](../Page/英文.md "wikilink"):</sup>**Super
Robot Lifeform Transformers: Micron
Legend**，<sup>美國版片名:</sup>**Transformers:
Armada**)是由日本[Actas公司在](../Page/Actas.md "wikilink")2003年所製作的[變形金剛之](../Page/變形金剛.md "wikilink")[動畫作品](../Page/動畫.md "wikilink")，共52集。
本故事是變形金剛新時代系列的第二部作品，和之前的所有變形金剛世界觀全無關係，一切歸零從頭開始。
由於和之前的世界觀差上太多，加上許多與舊作同名的角色和原本的角色幾乎不同，導致一開始的時候失去了很多從1986年變形金剛播放起就一直到現在的觀眾，不過最後的演出卻贏得了不少人讚賞。
美國版片名中的「Armada」指的是「戰艦艦隊」，和微型傳說本身的劇情關係不大。
本作的續篇是「[變形金剛：超能連結](../Page/變形金剛：超能連結.md "wikilink")」臺灣衛視中文台以百變金剛之名播映。

## 劇情概要

400萬年前，為了逃離戰亂連年的塞博坦星，被稱為「微型金剛」的小型變形金剛種族駕駛宇宙船飛離了星球，然而，他們的太空船穿越時空之後，卻墜落在地球上。

400萬年後，一位名為雷德的地球少年和同學們不經意在太空船中發現了其中一架微型金剛，微型金剛復活的訊號也在同時傳到了博派和狂派手上，為了爭奪微型金剛，兩軍前往地球，並且繼續在塞博坦星的戰爭......

## 本作關鍵字

  - 微型金剛/Micron
    獨立於巨大的博派、狂派所屬機器人的一支小型變形金剛。
    在遠古的文明‧[亞特蘭提斯中](../Page/亞特蘭提斯.md "wikilink")，最有威力的數個微型金剛被稱為「歐里哈爾肯(Orihalken，山銅之意)」。
    由於微型金剛能夠增加博派和狂派所屬的變形金剛的威力，因此也成為兩派爭奪的目標。

## 登場角色

  -
    格式為「通用中譯/日文名/日文直接英譯/美國ARMADA版本人名」

### 地球人

  - 雷德//Rad/Bradley "Rad" White
    另有拉德的譯名。
    [聲](../Page/聲優.md "wikilink")：[中井將貴](../Page/中井將貴.md "wikilink")
    男主角，本名「-{布}-雷德(Brad)」，但朋友和同學們都習慣叫他雷德。
  - 卡洛斯//Carlos/Carlos Lopez
    [聲](../Page/聲優.md "wikilink")：[前田幸恵](../Page/前田幸恵.md "wikilink")
  - 雅莉莎//Alexia/Alexis
    另有艾蕾莎的譯名。
    [聲](../Page/聲優.md "wikilink")：[富坂晶](../Page/富坂晶.md "wikilink")
    本作女主角。
  - 比利//Billy/(美國ARMADA版和日版相同)
    [聲](../Page/聲優.md "wikilink")：[新垣樽助](../Page/新垣樽助.md "wikilink")
    雷德三人的同學，原本在學校和雷德互看不爽，但在某次狂派攻擊他和同學吉姆被雷德三人搭救後，關係轉好，他和吉姆也跟著協助博派。
  - 吉姆//Jim/Fred
    [聲](../Page/聲優.md "wikilink")：[小伏伸之](../Page/小伏伸之.md "wikilink")
    雷德三人的同學，和比利一樣，原本和雷德他們互看不爽，後來也在遭到狂派攻擊被雷德搭救後成為好友。

### 博派

  - 柯博文//Convoy/Optimus Prime\[1\]

<!-- end list -->

  -
    [聲](../Page/聲優.md "wikilink")：[大川透](../Page/大川透.md "wikilink")

    博派總司令官。

      - 柯博文超級模式//Convoy Super Mode/
        柯博文和貨櫃合體後的模樣，貨櫃變形為下半身，能夠和微型金剛合體增強火力。
      - 航空柯博文//Jet Convoy/Jet Optimus
        柯博文和天火合體後的模樣，天火變形為下半身，此型態下柯博文能夠在天空中飛行。
      - 究極柯博文//Magna Convoy/
        柯博文和馬格斯合體後的模樣，馬格斯變形為柯博文的雙肩增加組件。
      - 究極航空柯博文//Magna Jet Convoy/
        柯博文、馬格斯和天火三者一起合體後的模樣，馬格斯變形為雙肩增加組件，天火則變形為下半身。

  - 天火//Jet Fire
    [聲](../Page/聲優.md "wikilink")：[千葉進歩](../Page/千葉進歩.md "wikilink")

    留在塞博坦星防守的博派副司令官。

  - 飛輪//Ratchet/Red Alert
    [聲](../Page/聲優.md "wikilink")：[澤木郁也](../Page/澤木郁也.md "wikilink")

  - 羅德//Hot Rod/Hot Shot
    另有火棒的翻譯。

    [聲](../Page/聲優.md "wikilink")：[岡野浩介](../Page/岡野浩介.md "wikilink")

    博派中最年少的戰士，行事衝動。

  - 馬格斯//Overload

#### 微型金剛

  - 至尊//Prime/SparkPlug
    柯博文的搭檔微型金剛，能夠變形為Lamborghini Diablo型車子。
  - 約特//Jolt/(美國版相同)
    羅德的搭檔微型金剛。
    [銀河原力中的霍普在美國版](../Page/變形金剛：銀河原力.md "wikilink")(Cybertron)中被視為與其同一人物。

### 狂派

  - 密卡登//Megatron/(美國ARMADA版和日版相同)
    [聲](../Page/聲優.md "wikilink")：[梁田清之](../Page/梁田清之.md "wikilink")

    狂派領導者。

  - 天王星//Starscream/(美國ARMADA版和日版相同)
    鐵皮//Ironhide/Demolishor

### 宇宙大帝

  - 宇宙大帝//Unicron/(美國ARMADA版和日版相同)

## [主題曲](../Page/主題曲.md "wikilink")

### 片頭曲

  - 前期片頭曲「」
    作詞：YOFFY、作曲：YOFFY\&IMAJO、編曲：PSYCHIC LOVER&川瀨智、歌：[PSYCHIC
    LOVER](../Page/PSYCHIC_LOVER.md "wikilink")
  - 後期片頭曲「」
    作詞/作曲/歌：[高取{{lang](../Page/高取秀明.md "wikilink")、編曲：籠島裕昌

### 片尾曲

  - 前期片尾曲「Never Ending Road」
    作詞：YOFFY、作曲：YOFFY\&IMAJO、編曲：PSYCHIC LOVER&川瀨智、歌：PSYCHIC LOVER
  - 後期片尾曲「Don't Give Up\!\!」
    作詞：YOFFY、作曲：YOFFY\&IMAJO、編曲：PSYCHIC LOVER\&Macin' 桑田、歌：PSYCHIC LOVER

## 各集標題

1.  遭遇（相逢）　"Encounter"
2.  擬態（變身）　"Metamorphosis"
3.  同伴（朋友）　"Base"
4.  合體（進化）　"Comrade"
5.  武人（戰士）　"Soldier"
6.  保護（守護）　"Jungle"
7.  祝禱（騷亂）　"Carnival"
8.  神殿（祕寶）　"Palace"
9.  廢墟（陷阱）　"Confrontation"
10. 迷路（分歧）　"Underground"
11. 記憶（都城）　"Ruin"
12. 理由（經緯）　"Prehistory"
13. 聖劍（切裂）　"Swoop"
14. 強敵（兵士）　"Overmatch"
15. 疾風（高速）　"Gale"
16. 驕傲（傲氣）　"Credulous"
17. 策略（陰謀）　"Conspiracy"
18. 戰友（羈絆）　"Trust"
19. 假日（休息）　"Vacation"
20. 援軍（新手）　"Reinforcement"
21. 前兆（預兆）　"Decisive Battle"
22. 傳新（相逢）　"Vow"
23. 謀反（覺悟）　"Rebellion"
24. 幻影（暗影）　"Chase"
25. 軍師（睿智之物）　"Tactician"
26. 合身（合體）　"Link Up"
27. 發覺（事態）　"Detection"
28. 豪腕（衝擊）　"Awakening"
29. 共鳴（歌聲）　"Desperate"
30. 逃走（隱藏）　"Runaway"
31. 過去（意念）‐前編　"Past Part 1"
32. 過去（抉擇）‐後編　"Past Part 2"
33. 犠牲（絆腳石）　"Sacrifice"
34. 生命（火種）　"Regeneration"
35. 救出（開放）　"Rescue"
36. 火星（衝突）　"Mars"
37. 決意（飛翔）　"Crack"
38. 威脅（海蛇巨砲）　"Threaten"
39. 地球（危機）　"Crisis"
40. 悔恨（焦急）　"Remorse"
41. 出立（旅程）　"Depart"
42. 奇跡（復活）　"Miracle"
43. 怪物（偽物）　"Puppet"
44. 歸還（塞博坦星）　"Uprising"
45. 確信（背叛）　"Dash"
46. 運命（真實）　"Drift"
47. 信頼（凶兆）　"Portent"
48. 決死（信念）　"Cramp"
49. 覚醒（UNICRON）　"Alliance"
50. 連合（總力戰）　"Union"
51. 終結（決戰）　"Origin"
52. 死闘　　"Moral Combat"

## 註釋

<references/>

[Category:2003年東京電視網動畫](../Category/2003年東京電視網動畫.md "wikilink")
[Category:日本與海外合作的動畫](../Category/日本與海外合作的動畫.md "wikilink")
[Category:机器人动画](../Category/机器人动画.md "wikilink")
[Category:日本變形金剛動畫](../Category/日本變形金剛動畫.md "wikilink")
[Category:2004年电子游戏](../Category/2004年电子游戏.md "wikilink")
[Category:PlayStation 2游戏](../Category/PlayStation_2游戏.md "wikilink")
[Category:雅达利游戏](../Category/雅达利游戏.md "wikilink")
[Category:澳大利亚开发电子游戏](../Category/澳大利亚开发电子游戏.md "wikilink")

1.  本作的柯博文現在譯名有所爭議